29
Rieseperre walla kohhus olli kohto korra pärrast walla kohto maiase kokko tulnud, kohto ette astus Joa walla Laukülla mees Jaan Trik, ja kaewas et Rieseperre walla mees Jakob Ilau kes Kloostre waldas ellab, wahhetas minno hobbose Liwa kõrtsus ärra Nissi laada teise pääwa õhto, ja minna ei teadnud sedda enne kui tepeal koio-minnes, ja Jakob Ilau kes sedda hoost ärrawahhetas tulli minno, ja mo poia Jakobiga seltsis Nissi laadalt Liiwa kõrtso, ja on Rieseperre mehhe Kurnima Kustas Kurniga sedda hoost wahhetanud, ja on 7rbl. peale sanud, ja nüüd tagganesin minna Kurnima Kustasega ärra, ja maksin 7rbl. pealse rahha, ja 6rubla tagganemisse eest, ja Jakob Ilau käest ei olle minna sedda pealse rahha 7rbl. (mis temma Kurnima Kustase käest peale sa) mitte sanud.
Kaebtusse kandja Jakob Ilau astus kohto ette, ja ütleb et temma on selle mehhe Jaan Trik ja temma poia Jakobi kässo peale se hobbone ärra wahhetanud, (sellepärrast et se hobbone on wiggane olnud) ja Jaan Triki poeg Jakob 28 aastane mees on ka weel käemehheks olnud, ja pealse rahha ma pannin omma tasku, minna jäggin purjo, ja ollin nende wankri peal ja rahha kaddus minno taskust ärra, minna arwan et nemmad sedda ärra wärrastasid.
Kurnima Kustas Kurn kes Jakob Ilauga hobbost olli wahhetanud, astub kohto ette, ja ütleb minna wahhetasin Jakob Ilauga hoost, kauplesime kõrtso tuas, minna andsin temmale 7rubl. peale, Kõrtsmik olli minno kämees, ja se Jakob Trik olli Jakobi kämees, ja wannamees Jaan Trik olli ka seal ja jõime seltsis liigud.
Jakob Trik astub kohto ette, ja ütleb et temma sedda wahhetamist mitte suggu teadnud ei olle, waid Jakob Ilau on te peal Liwa kõrtso minnes üttelnud: teie ollete ennestele wiggase hobbose ostnud, nüüd lähme Liiwa kõrtso ja katsume seal ärrawahhetada.
Kohhus mõistis: Jakob Ilau peab se pealse rahha 7 rubla mis ta sanud Jaan Trikile maksma, ja sellepärrast et Jakob Trik ja Jakob Ilau ühhes koos laada aeges on sedda hoost wahhetanud, siis on se õigus olnud Kurnima Kustasele tagganemisse rahha maksta.
Jakob Ilau lubbab serahha 7rbl Küünla pääwaks 1886 aastal ärramaksa ja üks rubla intressi rahha jure, et Jaan Trik ni kaua temmaga ootab
